﻿&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Называется subway (подземка), а значительная часть висит над землей.
<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Станции - не дворцы, а помещения, облицованные плиткой, или стропила для возведения зданий.
<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Приезжаешь вовремя, но иногда не туда, куда намеревался.
<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Климат на станциях хуже, чем на улице - на открытых станциях холодно и ветренно зимой, в подземных - душно и влажно летом.
<br/>
Все эти особенности нью-йоркского метро объясняются его извилистой историей .
<br/><br/>

<b>История нью-йоркского метро</b>
<br/><br/>

Если московское метро строилось по генеральному плану, как это принято
при строительстве пирамид, то нью-йоркское появилось в процессе эволюции.
Но только в этой эволюции к трилобитам добавились динозавры, к динозаврам - млекопитающие, и все прекрасно сосуществуют до сегодняшних дней.
<br/>
Каковы же три источника, три составные части нью-йоркского метро?
<br/>
Это
<br/>
<i><b> 
- НАДземные рельсовые дороги Манхеттена, 
<br/>
- НАземные прогулочные железные дороги Бруклина 
<br/>
- ПОДземные линии всех районов  большого Нью-Йорка.
<br/>
</b></i>
<br/><a name="El"></a><br/>


<b>Надземные рельсовые дороги</b>
<br/><br/>

К середине XIX века Нью-Йорк из маленького городка превратился в мегаполис с транспортными проблемами. Омнибусы, кареты, телеги состязались в гонках вверх-вниз по Бродвею. Уличные происшествия происходили каждую минуту: лошади становились на дыбы 
и пятились, оси и колеса ломались, телеги разваливались. Полицейские больше времени тратили на растаскивание дерущихся, нежели на управление движением.
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4407249813/" title="BroadwayMess2 by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4055/4407249813_419b0bb826_o.jpg" width="500" height="655" alt="BroadwayMess2" /></a>
</div>
<br/><br/>

Что-то надо было делать. В Лондоне (с 1863 г.) транспортная проблема была
разрешена построением первой в мире подземной железной дороги. Казалось бы, нью-йоркцы должны были воспользоваться этим примером и построить свою подземку. Как бы не так.<br/><a name="BossTweed"></a> В те времена Нью-Йорком управляла очень коррумпированая администрация. Первым казнокрадом в ней был легендарный Вильям "Босс" Твид:
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4526325924/" title="BossTweed by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4015/4526325924_cdbd80a675.jpg" width="349" height="500" alt="BossTweed" /></a>
</div>

<div style="text-align: center">
<i>Награда 10 000 долларов тому, 
<br/>кто поймает В.Твида, 
<br/>сбежавшего из тюрьмы г.Нью- Йорка...</i>
</div>
<br/>
Он умудрялся брать дань со всего, что движется в Манхеттене, будь то извозчик или водитель омнибуса. "Босс" Твид противился любому проекту (включая планы первой подземки, разработанные в 1864 г.), направленному на разрешение транспортных проблем, просто потому, что другие формы транспортации могли уменьшить его доходы. Но он почему-то не принял всерьез предложение коннектикутского изобретателя Чарльза Харвея построить надземную (elevated - поднятую) дорогу и не стал вставлять палки в колеса этого проекта.
Ч.Харвей меньше чем за год построил пробную ветку и, чтобы убедить скептиков из городской администрации, сам первым проехал по ней на специально сконструированной дрезине:
<br/><br/>
<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4407354651/" title="Harvey2 by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm3.static.flickr.com/2781/4407354651_7aa373e5bf_o.jpg" width="500" height="369" alt="Harvey2" /></a>
</div>
<br/><br/>
Зеленый свет на продолжение строительства был получен, и
в 1868 году в Манхеттене была открыта первая надземная рельсовая линия.
Она проходила вдоль городских улиц на высоте 8 метров, сначала на канатной, потом паровой и, наконец, электрической тяге:
<br/><br/>
<br/>
<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4408136470/" title="ElevatedHistory by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4047/4408136470_a323ba2aec_o.jpg" width="500" height="362" alt="ElevatedHistory" /></a>
</div>
<br/><br/>

Спустя несколько десятилетий надземные линии густо покрывали Манхеттен и Бруклин.
Иногда они принимали форму "американских горок" и забирались высоко в небеса, как эта "Суицидная дуга" на высоте 30 метров:
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4465618461/" title="SuicideCurve by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4069/4465618461_35ce9e30d2_o.jpg" width="500" height="478" alt="SuicideCurve" /></a>
</div>

<br/><br/>

<b>Наземные железные дороги</b>
<br/><br/>
Южная часть Бруклина - полуостров Кони Айленд (Кроличий Остров на староголландском).
Он славен своими пляжами, первым в мире Луна-Парком, соседством с Брайтон Бич и является местом действия многих рассказов О.Генри.
<br/>

В конце XIX в. - начале XX в. Кони Айленд являлся курортным районом Нью-Йорка:
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4511521593/" title="ConeyIslandGirls by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm3.static.flickr.com/2017/4511521593_7c17e689d7_o.jpg" width="500" height="352" alt="ConeyIslandGirls" /></a>
</div>
<br/><br/>

Именно поэтому, начиная с 1867, туда было проложено 4 железные дороги, которые в дальнейшем стали частью метрополитена (нынешние линии метро <b>N</b>, <b>Q</b>, <b>F</b> и <b>D</b>).
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4465653639/" title="steamRR by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4070/4465653639_c78899f023_o.jpg" width="500" height="335" alt="steamRR" /></a>
</div>
<br/><br/>


<b>Подземные рельсовые дороги</b>
<br/><br/>

Надземные и наземные дороги существенно улучшили движение в Нью-Йорке, но
со временем и они перестали справляться с траффиком. Подземка просто стала необходимостью после объединения в 1898 г Манхеттена и окрестных районов в Большой Нью-Йорк.
<br/><br/>

<b><i>Секретная подземная дорога - тупиковая ветвь эволюции</i></b>
<br/><br/>
Хотя принято считать, что первая подземная линия нью-йоркского метро начала функционировать в 1904 г., она не была первой. Первой была подземная дорога на пневматической тяге, построенная в 1870 г. Альфредом Бичем.
<br/>
Строить что-либо в Нью-Йорке можно было только получив разрешение властей, что значило
платить "Боссу" Твиду. Бич не хотел ни давать взятку "Боссу" Твиду, ни позволить  ему же в дальнейшем кормиться с построенной дороги. Бич получил законное разрешение на строительство под Бродвеем тоннеля "для пневматической доставки писем, посылок и товаров", но планировал доставлять людей.
<br/>
Он арендовал подвал магазина одежды на Бродвее и начал рыть <s>подкоп</s>.
Вся работа делалась секретно, часто по ночам, так как он  не хотел, чтобы кто-нибудь разоблачил его до завершения постройки 95 метрового туннеля и двух станций.
Когда все было готово, он пригласил официальных лиц, прессу и почтенную публику
на открытие своей подземки.
<br/>
Все были потрясены увиденным. Туннель был выложен кирпичом. Одна из станций была украшена аквариумом с золотыми рыбками и фонтаном. Звучала симфония, исполняемая за большим роялем:
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4467780056/" title="AlfredBeachSubway1 by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4049/4467780056_5cfd791f08_o.jpg" width="500" height="306" alt="AlfredBeachSubway1" /></a>
</div>
<br/><br/>

Вагон, просторный и пышно убраный, плавно двигался под действием потока воздуха,
создаваемого большим вентилятором:
<br/><br/>
<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4467004117/" title="AlfredBeachCar by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4059/4467004117_8fcd8a012e_o.jpg" width="500" height="532" alt="AlfredBeachCar" /></a>
</div>
<br/><br/>

Подземка Бича функционировала три года, но была закрыта из-за неэффективности и забыта. Только 40 лет спустя, при постройке очередной линии метро, рабочие обнаружили туннель с сохранившимся вагоном.

<br/><br/>
<i><b>
"Смены не будет" (Павка Корчагин)
</b></i>
<br/><br/>

История существующей подземки началась в 1888 г., когда тогдашний мэр Нью-Йорка предложил постройку подземной дороги как окончательный ответ на транспортные проблемы города. 12 лет ушло на поиск желающих взяться за такой мегапроект. Наконец, в 1900 году был подписан контракт с банкиром Августом Бельмонтом, по которому он должен был построить подземку и оперировать ею в течение 40 лет.
<br/>
Строительство подземки по трудности было сравнимо со строительством Панамского канала. В 1900-х годах не было ни бульдозеров, ни тракторов, ни самосвалов. Почти все работы на первой линии метро делались с помощью ручных инструментов: землю копали лоптами, выносили наверх в тачках, вывозили за город на телегах, запряженных парой гнедых:
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4510418279/" title="Pavka1 by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4002/4510418279_05fc9b683a_o.jpg" width="500" height="394" alt="Pavka1" /></a>
</div>
<br/><br/>
Условия были как при строительстве узкоколейки в романе "Как закалялась сталь": рабочие часы - долгие, работа - опасная. Строители жили в бараках, не было никакого страхования здоровья или несчастных случаев.
<br/>
На строительстве подземки работало десять тысяч человек. Среди этих "десяти тысяч" были и греки, но основную массу составляли ирландцы и итальянцы:
<br/><br/>
<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4521774501/" title="Pavka4 by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4017/4521774501_d3141a65d8.jpg" width="500" height="461" alt="Pavka4" /></a>
</div>

<div style="text-align: center">
<i>
Сливеют губы с холода,
<br/>
но губы шепчут в лад:
<br/>
"Через четыре года
<br/>
здесь будет <s>город-сад!</s>"
</i>
</div>
<br/>
Через четыре года была завершена первая линия подземки.
<br/>
Она протянулась вдоль Манхэттена от City Hall (мэрии Нью-Йорка) до 145 улицы (выше Central Park):
<br/><br/>
<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4521570430/" title="FirstSubwayMap by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4034/4521570430_7275ac1372_m.jpg" width="121" height="240" alt="FirstSubwayMap" /></a>
</div>



<br/><br/>

Первая линия нью-йоркской подземки была создана по образу и подобию будапештского метро - с подземными станциями (самой красивой из которых была станция City Hall, ныне, увы, не функционирующая):
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4522719497/" title="CityHall_Gray by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm3.static.flickr.com/2777/4522719497_b44825eac4_o.jpg" width="500" height="574" alt="CityHall_Gray" /></a></div>
<br/><br/>
и надземными киосками для входа/выхода. Киоски (от турецкого слова kuhsks - беседка) были сделаны из металла и стекла, с покрытием восточного вида - куполом над входом и пирамидой над выходом:
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4516260553/" title="Kiosk by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4035/4516260553_4166991d66_o.jpg" width="500" height="346" alt="Kiosk" /></a>
</div>
<br/><br/>


<b><i>В Гарлем - за 15 минут</i></b>
<br/>
<a name="Harlem15"></a>
<br/>

Строительство подземки велось под лозунгом "В Гарлем [из делового центра города]-
за 15 минут". И вот настал судный день.
<br/>
Первый поезд отошел от станции City Hall в полдень 27 октября 1904. Его почетными пассажирами были знатные люди Нью-Йорка и местные политики. Они и не подозревали, в какое интересное путешествие отправляются.
<br/>
Никакой программой не предполагалось, что вести поезд будет мэр Нью-Йорка Джордж МакКлелан. Он должен был только завести двигатель и передать управление машинисту. Но мэру так понравилось рулить, что он отказался покинуть место машиниста и начал медленно увеличивать скорость. Вскоре поезд несся на всех парах, пролетая туннели и издавая невероятный скрежет на поворотах. Наконец мэр нажал на тормоз и ... все гости полетели из кресел на пол. 
<br/>
Позже, сидя в окружении почетных пассажиров и попыхивая толстой сигарой, он хвастался, что его мастерское вождение поезда - от умения водить автомобиль.
<br/><br/>

<div style="text-align: center">
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4523935756/" title="MayorAndDignitaries by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4061/4523935756_8b56f25615.jpg" width="500" height="247" alt="MayorAndDignitaries" /></a>
</div>
<br/>
До Гарлема поезд доехал не за 15, а за 26 минут, и все равно это было выдающееся достижение. Вечером первого дня, после официального открытия, более 120 000  нью-йоркцев совершили поездку под землей.
<br/><br/>

<b>Сто лет метро</b>

<br/><br/>

Дальше метро развивалось по обычному сценарию - добавлялись новые линии, надземные участки вытеснялись подземными, менялись конструкция и дизайн вагонов, оформление станций и стоимость проезда.
<br/>
В 1940 г. линии, принадлежащие трем разным компаниям, объединились, и метро перешло под контроль города. Именно с этого года нью-йоркское метро стало приобретать современные черты.
<br/><br/>

(Карта - анимированная)
<br/>
<a href="http://www.flickr.com/photos/igornasa/4579367722/" title="SubwayHistory by igornasa, on Flickr"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4041/4579367722_8c67fd03fc_o.gif" width="963" height="1246" alt="SubwayHistory" /></a>



<br/><br/><br/><br/>



<i><a href="http://igornasa.livejournal.com/8772.html">Достопримечательности Нью-Йорка: Метро. Сегодняшний день</a></i>
<br/>

<i><a href="http://igornasa.livejournal.com/10573.html">
Достопримечательности Нью-Йорка: Метро. Искусство подземки</a></i>
<br/>

<i><a href="http://igornasa.livejournal.com/9173.html">Достопримечательности Нью-Йорка: Метро. Шары большого города</a></i>
<br/>



<i><a href="http://elefant59.livejournal.com/16300.html">Достопримечательности Нью-Йорка: Метро. Redbirds</a></i>
<br/>

<i><a href="http://elefant59.livejournal.com/17814.html">Достопримечательности Нью-Йорка: Метро. Смутное время</a></i>
<br/>

<i><a href="http://igornasa.livejournal.com/14181.html">
Достопримечательности Нью-Йорка. Метро. Фотографии (1910-ые - 2000-ые)</a></i>
